\documentclass[12pt]{amsart}
\usepackage{amssymb} % ten pakiet jest nieodzowny m.in. po to aby zrenderowac instrukcje varsubsetneq
\usepackage{amsmath}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{enumerate}
%\usepackage[mathscr]{eucal}
\usepackage[mathscr]{euscript}
\usepackage{eqlist}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumitem} % po to aby mozna bylo tworzyc otoczenie
% enumerate z innymi sposobami numeracji itemow
\usepackage{hyperref} % aby moc tworzyc linki w tekscie
%%%%%%%%%%%%%%% Polish letter packages %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{t1enc}
%%% pakiet do generowania belkotu (wypelniacza):
\usepackage{lipsum}
%%% pakiet do dodawania fikusnych notek `a la ``todo''
\usepackage{todonotes}
%Ten pakiet niby jest m.in. po to aby mozna bylo ,,lamac'' linie w komorkach i ,,glowie'' tabeli
% (otoczenie table)
\usepackage{makecell}
%ten pakiet sluzy do eleganckiego formatowania listingow (programow? lecz zapewne nie tylko)
\usepackage{listings}
%ten pakiet sluzy do sprawdzania m.in. czy odpowiednie pozycje bibliograficzne
%sa faktycznie uzywane w tresci pliku. Przypuszczalnie nalezy go
%uruchamiac tylko podczas weryfikacji pliku - w oficjalnej wersji powininen byc wylaczony.
\usepackage{refcheck}
%pakiet dolaczony na razie po to aby moc utworzyc ,,monstrualne'' kwantyfikatory bigforall i bigexists
\usepackage{graphicx}
%pakiet rotating służy do obracania obiektów, takich jak tekst, tabele, obrazy, wykresy itp.
\usepackage{rotating}
%pakiet do zrecznego tworzenia wielowierszowych tabel.
\usepackage{multirow}
% pierwszy pakiet daje możliwość użycia fontów caligraficznych,
% natiomiast nie mam pojęcia w jakim celu jest ten drugi pakiet,
% ale on jest z całą pewnością powiązany z pierwszym.
\usepackage{calligra}
\usepackage[T1]{fontenc}

\begin{document}
Metryka Alexandra Dirmeiera:
Oryginalna definicja: 
\[ \| n \|_q = \sum_{\substack{\neg k | n \\ k \in \mathbb{N}}} \frac{1}{q^k} \]

\[\rho(n,m) = \| n - m \|_q\]

Oznaczenie:
$\{a \cdot \mathbb{Z} + b\} = \{ a \cdot k + b: k \in \mathbb{Z}\}$.

Teraz bierzemy zbiezny szereg o wyrazach nieujemnych:
$\alpha_k > 0$, $\sum_{k = 1}^\infty \alpha_k < \infty$.

Sprawdzenie że funkcja 
\[
\| n \|_\alpha = \sum_{\substack{\neg k | n \\ k \in \mathbb{N}}} \alpha_k 
\]  
jest faktycznie pseudonormą, czyli że:
\begin{enumerate}
\item
  $\| n \|_\alpha = 0 \iff n = 0;$
\item
  $\|n + m\|_\alpha \leq \| n \|_\alpha + \| m \|_\alpha$. 
\end{enumerate}
jest identyczne i też łatwe jak w przypadku oryginalnego
szeregu geometrycznego używanego przez Dirmeiera.

Sprawdzenie ze $\rho_\alpha$ generuje topologię Furstenberga:

Jesli mamy dana kule: 
$K_\alpha(m,\varepsilon) = \{ n \in \mathbb{Z}: \| n - m\|_\alpha < \varepsilon\}$
to wybieramy naturalne $K$ takie, ze
$\sum_{k = K + 1}^\infty \alpha_k < \varepsilon$ i wtedy zachodzi:
  $\{ K! \cdot \mathbb{Z} + m\} \subseteq K_\alpha(m,\varepsilon)$, 
bowiem 
  $\| K! \cdot l + m - m \|_\alpha = \| K! \cdot l \|_\alpha \leq \sum_{k = K + 1}^\infty < \varepsilon$.
  
Na odwrót, mamy 
$K_\alpha(m, \alpha_n) \subseteq \{n \cdot\mathbb{Z} + m\}$.
Istotnie, niech $M$ całkowite bedzie takie ze 
$\|M - m\|_\alpha < \alpha_n$. Wowczas
$n | M - m$, zatem $M - m = r\cdot n$, czyli $M = r\cdot n + m \in 
\{n \cdot\mathbb{Z} + m\}$. 


Coś bardziej jeszcze ciekawego znalazłem i to znów w pracy Aleksandra Dirmeiera:
Okazuje się że metryka zdefiniowana w następujący sposób również generuje topologię Furstenberga:

\[
\rho(n,m) = \| n - m \|
\]
gdzie
\[
  \| n \| = \frac{1}{M(n)},
\]
przy czym dodatkowo zakładamy że $\|0\| = 0$
a
\[
M(n) = \max(k \geq 1 \colon 1 | n, 2|n, \ldots k | n) = \max(k \geq 1\colon [1:2:\ldots:k] | n).
\]
($[a:b]$ to oczywiście NWW).
Tak naprawdę zamiast $\frac{1}{x}$ można tu wziąć dowolną malejącą i zbieżną do zera
funkcję, to zawsze będzie metryka. 
Dowcip polega na tym że ona znów generuje topologię Furstenberga! Zatem mamy kolejny
przykład metryki ,,Furstenberga''. Wydaje mi się że to ona bardziej 
będzie adekwatna do zbadania w niej zbiorów porowatych. 

Swoją drogą ma ona ciekawą interpretację:
na osi $\mathbb{Z}$ zaznaczamy po kolei: wielokrotności $1$, wielokrotności $2$, itd.itd.
Części wspólne tych wielokrotności tworzą oczywiście sekwencję malejącą 
zbiorów: $W_1, W_2, \ldots$ o przekroju postaci $\{0\}$. 
No to patrzymy na ,,pierścienie'': $W_1 \setminus W_2$, $W_2 \setminus W_3$ itd.
I na każdym takim coraz dalszym pierścieniu kładziemy coś malejącego do zera,
no na przykład na pierwszym $\frac{1}{1}$, na drugim $\frac{1}{2}$, etc.
i wtedy mamy już tę ,,normę'' $\|n\|$, która de facto jest wartością metryki $n$ od zera. 
Dla zmierzenia odległości od $n$ do $m$ wystarczy zmierzyć odległość $n-m$ od zera.

\section{Potencjalne porowate}

Normalna postać ideału ND w topologii Furstenberga jest taka: Zbiór $A$ jest 
Furstenberg $ND$ gdy dla każdego 
$\{a\mathbb{Z} + b\}$ istnieje $\{c\mathbb{Z} + d\} \subseteq \{a\mathbb{Z} + b\}$
taki że $\{c\mathbb{Z} + d\} \cap A = \emptyset$,
gdzie jak zwykle $\{a\mathbb{Z} + b\}$ to ,,obustronny ciąg arytmetyczny'' czyli
$\{a \cdot k + b\colon k \in \mathbb{Z}\}$. 
Tutaj nie ,,panujemy'' nad ,,różnicą'' drobniejszego ciągu, czyli nie
mamy żadnej zależności $c$ od $a$ i $b$. Tymczasem z porowatości zastosowanej
do metryki (którejś tam) powinna być taka zależność. Ona nie będzie
oczywiście liniowa, ale jakaś tam będzie - zależy to od metryki.
Oczywiście ta zależność musi być taka by tak zdefiniowana rodzina zbiorów
$A$ była ideałem - bo zbiory very-porous czy wiki-porous tworzą ideał niezależnie
od postaci metryki (oczywiście sam ideał zależy od metryki, chodzi o to że to
zawsze jest ideał, choć za każdym razem może być inny).
Wspomniałem że zależność c od a i b nie musi i nie będzie na ogół liniowa - to 
zależy od doboru metryki. Co interesujące, w samej oryginalnej definicji wiki-porowatości
mamy de facto zależność liniową między $r$ a $\alpha r$, ale jeśli sformułujemy inną
zależność, czyli innego typu to też da się zapewne zmodyfikować metrykę tak aby
,,wrócić'' do zależności liniowej. To na pewno jednak już badano (choć nie mam 
wiedzy bibliograficznej na ten temat).



\end{document}
